<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>/dev/pboehm</title>
    <link>https://blog.pboehm.org/tags/tuxorials/index.xml</link>
    <description>Recent content on /dev/pboehm</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://blog.pboehm.org/tags/tuxorials/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>$PATH anpassen</title>
      <link>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/path-anpassen/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/path-anpassen/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dieser Artikel wurde von &lt;a href=&#34;http://tuxorials.de&#34;&gt;tuxorials.de&lt;/a&gt; (Dokuwiki) hierher migriert!
Mögliche Darstellungsfehler bitte ich zu entschuldigen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Die Shell-Variable &lt;code&gt;$PATH&lt;/code&gt; ist dafür zuständig, Pfade zu Verzeichnissen
festzulegen, in denen die Shell nach ausführbaren Dateien sucht und sie
so in der Lage ist, diese Dateien ohne explizite Pfadangabe auszuführen.
Standardmäßig sind dort alle wichtigen Verzeichnisse wie &lt;code&gt;/bin&lt;/code&gt;,
&lt;code&gt;/usr/bin&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;/usr/local/bin&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;/sbin&lt;/code&gt; oder &lt;code&gt;/usr/sbin&lt;/code&gt; enthalten, sodass
es möglich ist, die Programme &lt;code&gt;cat&lt;/code&gt; oder &lt;code&gt;grep&lt;/code&gt; ohne Pfadanagbe
auszuführen. Manchmal ist es aber notwendig andere Pfade hinzuzufügen,
um eigene Programme oder Scripts genauso komfortabel ausführen zu
können. Die Anpassung wird nachfolgend dargestellt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um diese Variable dauerhaft ändern zu können, muss man wissen, welche
Dateien beim Start eines Linux-Systems ausgelesen und interpretiert
werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;HINWEIS&lt;/em&gt; Die hier beschriebene Vorgehensweise bezieht sich auf die
Standard-Shell &lt;code&gt;bash&lt;/code&gt; (Bourne-Again-Shell), bei anderen Shells wie der
&lt;code&gt;csh&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;tcsh&lt;/code&gt; oder der &lt;code&gt;zsh&lt;/code&gt; ist dieses Vorgehen anders und es gibt
andere Dateien, aber da diese Shells sehr selten sind, lasse ich die
jetzt ganz dreist außen vor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;/etc/bashrc oder unter Debain/Ubuntu /etc/bash.bashrc&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diese Dateien sind global und somit hat dort nur &lt;code&gt;root&lt;/code&gt; Schreibzugriff,
d.h. alles was hier festgelegt wird, gilt für alle Nutzer des Sytems und
es ist sehr einfach und komfortabel durch diese Datei Rahmenbedingung
für die Nutzer festzulegen. Wenn Sie als normaler Nutzer auf einem
System mit mehreren Nutzern arbeiten, wird es Ihnen normalerweise nicht
möglich sein, in der globalen Datei etwas zu ändern und somit verbleiben
Ihnen noch die lokalen Dateien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Beispiel:&lt;/em&gt; Stellen Sie sich vor, dass Sie in Ihrem Homeverzeichnis
einen Ordner &lt;code&gt;Scripts&lt;/code&gt; und einen Ordner &lt;code&gt;Programs&lt;/code&gt; haben, indem Sie Ihre
eigenen Programmierprojekte und Shell-Scripte aufbewahren, die jeweils
alle ausführbar sind. Sie möchten diese aber wie ganz normale Programme
(&lt;code&gt;cat&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;less&lt;/code&gt; oder&lt;code&gt;grep&lt;/code&gt;) ohne Pfad-Angabe ausführen. Um das zu
erledigen fügen Sie der Datei &lt;code&gt;/etc/bashrc&lt;/code&gt; oder &lt;code&gt;/etc/bash.bashrc&lt;/code&gt;
(Debian/Ubuntu) folgende Zeilen hinzu:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;#Erweiterung der PATH-Variable 
PATH=$PATH:/home/philipp/Scripts:/home/philipp/Programs 
export $PATH
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Erklärung:&lt;/em&gt; Die erste Zeile bildet nur einen Kommentar, der Ihnen beim
erneuten Aufsuchen der Stelle in der Datei behilflich sein kann. Die
zweite Zeile bedeutet wörtlich: Lege Eine Variable mit dem Namen &lt;code&gt;PATH&lt;/code&gt;
an, fülle sie mit dem Wert aus der, schon existierenden, &lt;code&gt;PATH&lt;/code&gt;-Variable
und hänge durch einen Doppelpunkt (wichtig!!!) separiert neue Pfade an.
Die &lt;code&gt;export&lt;/code&gt;-Anweisung in der dritten Zeile bedeutet nur, dass diese
Variable auch an die Subshells weitergegeben wird und somit zum Beispiel
auf in Shellscripten zur Verfügung steht, weil bei deren Aufruf eine
neue Subshell gestartet wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;~/.bashrc oder mit voller Pfadangabe /home/user/.bashrc&lt;/em&gt; Diese Datei
existiert für jeden Benutzer und jeder Benutzer kann sie seinen Wünschen
entsprechend editieren. Sie befindet sich direkt in Ihrem
Homeverzeichnis und um dort Verzeichnisse zu PATH hinzuzufügen, gehen
Sie wie bei der globalen &lt;code&gt;bashrc&lt;/code&gt; vor.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>-   Terratec Cinergy T Stick RC unter Fedora</title>
      <link>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/----terratec-cinergy-t-stick-rc-unter-fedora/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/----terratec-cinergy-t-stick-rc-unter-fedora/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Beiträge zu Tools: pDownloader, getserieslinks …
&amp;gt;
&amp;gt; Dieser Artikel wurde von &lt;a href=&#34;http://tuxorials.de&#34;&gt;tuxorials.de&lt;/a&gt; (Dokuwiki) hierher migriert!
&amp;gt; Mögliche Darstellungsfehler bitte ich zu entschuldigen.
&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Beiträge zu Tools: pDownloader, getserieslinks …&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Bauen von RPM-Paketen und Erstellen von Yum-Repos&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Caching von RPM-Paketen (intelligentmirror)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Konfiguration von Squid (transparentes Proxying, Authentifizierung,
intelligentmirror)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arbeit mit iso-Files unter Linux</title>
      <link>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/arbeit-mit-iso-files-unter-linux/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/arbeit-mit-iso-files-unter-linux/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dieser Artikel wurde von &lt;a href=&#34;http://tuxorials.de&#34;&gt;tuxorials.de&lt;/a&gt; (Dokuwiki) hierher migriert!
Mögliche Darstellungsfehler bitte ich zu entschuldigen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Die Bereitstellung von CD-Abbildern in Form von iso-Dateien ist in der
Open-Source-Welt sehr beliebt und deswegen widme ich einem Beitrag der
Verwendung dieser Files unter Linux. Die Norm ISO 9660 beschreibt die
Richtlinien für das Dateisystem von CDs bzw. DVDs, woraus auch die
Dateiendung entsteht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mounten von normalen iso-Files
++++++++++++++++++++++++++++++&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um auf den Inhalt von iso-Dateien zugreifen zu können muss die Datei
eingehängt (gemountet) werden. Ich bevorzuge die Methode per
&lt;code&gt;mount&lt;/code&gt;-Befehl, es gibt aber auch noch die Möglichkeit z.B über &lt;code&gt;cdemu&lt;/code&gt;.
Ich werde mich aber auf den &lt;code&gt;mount&lt;/code&gt;-Befehl beschränken, da er ohne
weitere Pakete zu installieren, vorhanden ist. Für das Mounten, werden
administrative Rechte gebraucht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Befehl:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;root@host:# mount -o loop -t 9660 /path/to/isofile /mountpoint
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Beispiel: (Einhängen der Gasterweiterung für Virtualisierungssoftware
VirtualBox)&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;root@host:# mount -o loop -t 9660 /home/philipp/.VirtualBox/VBoxGuestAdditions_3.0.4.iso /mnt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Was bedeutet der Befehl nun:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;mount&lt;/code&gt; ist der Befehl zu Einhängen anderer Dateisysteme in das
lokale Dateisystem&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;-o loop&lt;/code&gt; mountet das iso als Loopback-Device, was eine Mischform
der beiden gängigsten Device-Typen (Block- und Characterdevices)
darstellt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;-t 9660&lt;/code&gt; legt das Dateisystem für das iso-File fest (kann auch weg
gelassen werden)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;/path/to/iso-file&lt;/code&gt; ist der Pfad zum Iso-File&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;/mountpoint&lt;/code&gt;ist ein Ordner in dem das CD-Abbild eingehängt wird
z.B. &lt;code&gt;/mnt&lt;/code&gt; oder jeder beliebige Ordner&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wie kann man das iso-File wieder aushängen:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für das Aushängen eines Dateisystems gibt es das Gegenstück zum
&lt;code&gt;mount&lt;/code&gt;-Befehl, nämlich den &lt;code&gt;umount&lt;/code&gt;-Befehl, welcher jetzt kurz
dargestellt wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Befehl:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;root@host:# umount /mountpoint
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Bsp:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;root@host:# umount /mnt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Alternative CD-Abbilder mounten
++++++++++++++++++++++++++++++-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Natürlich gibt es zu iso-Dateien zahlreiche Alternativen wie &lt;code&gt;nrg&lt;/code&gt;,
&lt;code&gt;bin/cue&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;mdf/mds&lt;/code&gt;, die sich meistens im Dateisystem nicht
unterscheiden, also mein Tipp: einfach mal mit dem oben dargestellten
&lt;code&gt;mount&lt;/code&gt;-Befehl probieren, wenn es nicht geht wird &lt;code&gt;mount&lt;/code&gt; eine
Fehlermeldung erzeugen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;bin/cue-Abbilder
+++++++++++++++-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine Ausnahme beim Mounten bilden die Abbilder, die in zwei Dateien mit
den Endungen &lt;code&gt;.bin&lt;/code&gt; und &lt;code&gt;.cue&lt;/code&gt; aufgeteilt sind. Diese können nativ nicht
mit Linux gemountet werden, aber dafür gibt es das Programm &lt;code&gt;bchunk&lt;/code&gt;,
welche die bin/cue-Dateien in ein iso-Abbild konvertiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Installieren Sie also das Paket bchunk mit Ihrem Paket-Verwaltungsystem
(&lt;code&gt;apt&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;yum&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;zypper&lt;/code&gt; …) und wenden Sie folgenden Befehl an:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;you@host:$ bchunk /path/to/bin path/to/cue basename
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Bsp:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;you@host:$ bchunk image.bin image.cue result
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Danach wird sich in dem Ordner ein iso-File befinden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erstellen von iso-Abbildern von einer CD
+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jetzt wo wir das das Mounten von iso-Dateien besprochen haben, wenden
wir uns dem Erstellen von iso-Dateien aus jeglichen Devices zu. Als
Beispiel soll das Erstellen eines iso-Abbilds von einer normalen 700MB
CD dienen.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;you@host:$ dd if=/dev/srcdevice of=/path/to/iso bs=2048
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Bsp:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;you@host:$ dd if=/dev/scd0 of=/home/philipp/Desktop/ubuntu904.iso bs=2048
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nach einiger Zeit und Rauschen des DVD-Laufwerks erscheint im
Ziel-Ordner die entsprechende iso-Datei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Das bedeutet der Befehl:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;dd&lt;/code&gt; ist der Befehl für das bitweise Kopieren&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;if=/dev/srcdevice&lt;/code&gt; ist der Pfad zum Quell-Device von dem das Abbild
erstellt werden soll (Achten Sie auf das Gleichheitszeichen)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;of=/path/to/iso&lt;/code&gt; ist der Pfad zum zu erstellenden iso-File&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;bs=2048&lt;/code&gt; gibt die entsprechende Blocksize für das Dateisystem an
(Für CDs/DVDs ist das 2048, für andere Dateisysteme ist das
abweichend)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Wenn Sie das iso-File erstellt haben nutzen Sie den &lt;code&gt;mount&lt;/code&gt;-Befehl um es
einzuhängen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Beiträge in DokuWiki mit vim schreiben</title>
      <link>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/beitr%C3%A4ge-in-dokuwiki-mit-vim-schreiben/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/beitr%C3%A4ge-in-dokuwiki-mit-vim-schreiben/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dieser Artikel wurde von &lt;a href=&#34;http://tuxorials.de&#34;&gt;tuxorials.de&lt;/a&gt; (Dokuwiki) hierher migriert!
Mögliche Darstellungsfehler bitte ich zu entschuldigen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://dokuwiki.org&#34; title=&#34;http://dokuwiki.org&#34;&gt;DokuWiki&lt;/a&gt; bietet selbst
eigentlich eine recht angenehme Art, technische Dokumentationen online
zu schreiben, wobei natürlich nichts einen klassischen Offline-Editor
schlagen kann. Deswegen war ich doch sehr erfreut, als ich das Plugin
&lt;a href=&#34;https://github.com/chimeric/dokuvimki&#34; title=&#34;https://github.com/chimeric/dokuvimki&#34;&gt;DokuVimKi&lt;/a&gt;
für den populären Editor &lt;a href=&#34;http://vim.org&#34; title=&#34;http://vim.org&#34;&gt;Vim&lt;/a&gt; entdeckt
habe. Durch dieses Plugin wird der Workflow von DokuWiki in den
Vim-Editor integriert und ermöglicht somit ein komfortables
Erstellen/Bearbeiten/Verwalten von DokuWiki-Beiträgen. Die Einrichtung
des Plugins beschreibt dieser Beitrag&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Installation der notwendigen Komponenten
+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um DokuVimKi zu installieren, muss man sich das Plugin bei
&lt;a href=&#34;http://github.com&#34; title=&#34;http://github.com&#34;&gt;github&lt;/a&gt; auschecken, wofür
&lt;a href=&#34;http://git-scm.com/&#34; title=&#34;http://git-scm.com/&#34;&gt;git&lt;/a&gt; installiert sein muss.
Führen Sie folgenden Befehl aus und es befindet sich dann ein
Verzeichnis &lt;code&gt;dokuvimki&lt;/code&gt; im aktuellen Verzeichnis, das den Plugin-Code
enthält.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;git clone https://github.com/chimeric/dokuvimki.git
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Alternativ kann auch das folgende &lt;a href=&#34;http://www.vim.org/scripts/download_script.php?src_id=13501&#34; title=&#34;http://www.vim.org/scripts/download_script.php?src_id=13501&#34;&gt;Tar-Archiv heruntergeladen&lt;/a&gt;
und entpackt werden. Dann müssen die Ordner &lt;code&gt;doc&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;plugin&lt;/code&gt; und &lt;code&gt;syntax&lt;/code&gt;
in das Verzeichnis &lt;code&gt;~/.vim/&lt;/code&gt; verschoben werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DokuVimKi benötigt zu Kommunikation mit DokuWiki eine bestimmte
Python-Library, welche ebenfalls bei github ausgecheckt werden kann.
Nachfolgend muss diese Library dann im System installiert werden.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;git clone https://github.com/chimeric/dokuwikixmlrpc
cd dokuwikixmlrpc
sudo python setup.py install
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Damit wären die notwendigen Komponenten installiert, fehlt nur noch die
Konfiguration.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Konfiguration von DokuWiki
++++++++++++++++++++++++&amp;ndash;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Zugriff per XML-RPC ist bei DokuWiki standardmäßig deaktiviert, was
für den Zugriff durch DokuVimKi aber geändert werden muss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Melden Sie sich im Admin-Interface bei DokuWiki an und suchen Sie im
Abschnitt &lt;code&gt;Authentifizierungs-Konfiguration&lt;/code&gt; nach
&lt;code&gt;XML-RPC-Zugriff erlauben&lt;/code&gt; und aktivieren Sie die zugehörige Checkbox.
Tragen Sie Ihren Nutzernamen noch in das darauffolgende Textfeld ein und
speichern Sie die Änderungen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Konfiguration von vim
+++++++++++++++++++++&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als letzter Ort für die Konfiguration bleibt vim selbst, welcher noch
vom DokuVimKi-Plugin erfahren muss. Es müssen folgende Zeilen in die
&lt;code&gt;~/.vimrc&lt;/code&gt; integriert werden, wobei die Werte für Nutzername, Passwort
und URL angepasst werden müssen:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;let g:DokuVimKi_USER=&amp;quot;IHR_NUTZERNAME_IM_DOKUWIKI&amp;quot;
let g:DokuVimKi_PASS=&amp;quot;IHR_PASSWORT_IM_DOKUWIKI&amp;quot;
let g:DokuVimKi_URL=&amp;quot;http://&amp;lt;YOUR_DW_LOCATION&amp;gt;/lib/exe/xmlrpc.php&amp;quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nutzung von DokuVimKi
+++++++++++++++++++++&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Öffnen Sie Vim durch Eingabe von &lt;code&gt;vim&lt;/code&gt; oder auch manchmal &lt;code&gt;vi&lt;/code&gt;. Wenn Sie
eine fehlerhafte &lt;code&gt;.vimrc&lt;/code&gt; haben sollten, wird Ihnen das vim nun sagen.
Das Plugin wird nicht direkt beim Start geladen, was auch nicht sinnvoll
wäre. Geben Sie somit folgenden Befehl im normalen Modus ein:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;:DokuVimKi
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nach einer kurzen Wartezeit für das Login, stehen die Funktionen zum
Bearbeiten von Seiten zur Verfügung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Befehl                | Bedeutung
 +++++++++++++++++++++ | ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++-
 :DWedit &amp;lt;page&amp;gt;      | Öffne die angegebene Datei zum Schreiben oder lege sie an
 :DWsave &amp;lt;summary&amp;gt;   | Speichere die Änderungen mit optionaler Zusammenfassung
 :DWclose              | Schließe die aktuelle Datei und gib sie für Änderungen frei&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei den dargestellten Befehlen handelt es nur um eine kleine Auswahl,
die komplette Dokumentation erhält man durch die Eingabe von
&lt;code&gt;:help dokuvimki&lt;/code&gt;. Nachfolgend werden noch einige Shortcuts zum
schnellen Schreiben von Beiträgen dargestellt, wobei diese jeweils im
INSERT-Modus eingegeben werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Shortcut              | Bedeutung
 +++++++++++++++++++++ | ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
 STRG-D + STRG-H       | Fügt eine Überschrift ein
 STRG-D + STRG-L       | Fügt das Konstrukt für einen Link ein
 STRG-D + STRG-[BIU]   | Formatiere &lt;strong&gt;fett&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;kursiv&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;unterstrichen&lt;/em&gt;
 STRG-D + STRG-[KF]    | Füge einen Code- [K] oder Datei-Block [F] ein&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CUPS: Printer-Sharing</title>
      <link>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/cups-printer-sharing/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/cups-printer-sharing/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dieser Artikel wurde von &lt;a href=&#34;http://tuxorials.de&#34;&gt;tuxorials.de&lt;/a&gt; (Dokuwiki) hierher migriert!
Mögliche Darstellungsfehler bitte ich zu entschuldigen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Das Drucksystem CUPS (Common Unix Printing System) ist heute der defacto
Standard, um unter unixbasierten Betriebsystemen Drucker zu verwalten
und zu benutzen. Um die Konfiguration allgemein, soll es in diesem
Beitrag nicht gehen, sondern um eine Funktion zum verteilten Zugriff auf
einen Drucker über das Netzwerk.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um CUPS richtig zu verstehen, muss man wissen, dass CUPS-Server im
Netzwerk untereinander kommunizieren und das CUPS eigentlich nichts
weiter als ein kleiner Webserver ist, welcher zur Konfiguration und zur
Verwaltung der Drucker gebraucht wird. Als Beispiel soll ein kleines
Netzwerk herhalten, welches aus einem zentralen Server und mehreren
Clients besteht. Am Server hängt ein beliebiger Drucker, welcher in CUPS
schon eingerichtet ist. Die Funktion, die aktiviert werden soll, ist
die, dass die Clients ohne explizite Konfiguration eines eigenen
Druckers auf den Drucker am Server zugreifen können. Server: Auf dem
Server muss die Funktion zum Verteilen des lokalen Druckers eingerichet
werden:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;root@server #] cupsctl --share-printers
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Dies verfrachtet die lokalen Drucker ins Netwerk, sodass Clients auf sie
zugreifen können. Client: Die Clients müssen so konfiguriert werden,
dass sie global verfügbare Drucker benutzen.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;root@client #] cupsctl --remote-printers
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Danach tauchen in den Druck-Dialogen des Client-Systems die global
verfügbaren Drucker auf und können anstandslos benutzt werden.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Canon Pixma MP210 unter Fedora</title>
      <link>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/canon-pixma-mp210-unter-fedora/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/canon-pixma-mp210-unter-fedora/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dieser Artikel wurde von &lt;a href=&#34;http://tuxorials.de&#34;&gt;tuxorials.de&lt;/a&gt; (Dokuwiki) hierher migriert!
Mögliche Darstellungsfehler bitte ich zu entschuldigen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Auch wenn ich in der vorigen Fassung dieses Beitrags geschrieben habe,
dass es für den PIXMA MP210 keinen Open-Source-Treiber gibt, habe ich
doch noch eine weitere Möglichkeit gefunden, ohne den
Hersteller-Treiber, den Drucker zum Arbeiten zu überreden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;  Das Gutenprint-Projekt hat für das Nachfolgermodell, den PIXMA MP220,
einen offenen Treiber in Form einer PPD-Datei erstellt. Die PPDs des
Gutenprint-Projekts werden in Form zweier Pakete ausgeliefert und sind
standardmäßig unter Fedora und auch allen anderen
Mainstream-Distributionen installiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sollten die Pakete in Ihrem System nicht installiert sein, müssen Sie
sie durch folgenden Befehl nachinstallieren (distributionsabhängig):&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;root@host ]# yum install gutenprint*
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Im Vergleich zur Canon-PPD bietet die freie PPD wesentlich mehr
Funktionen (Graustufendruck …) und eine erheblich bessere Druckqualität.
Ihren Drucker können Sie nun über die üblichen Wege konfigurieren
(CUPS-Webinterface, &lt;code&gt;system-config-printer&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CentOS 6.0: Pulseaudio Sound viel zu leise</title>
      <link>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/centos-6.0-pulseaudio-sound-viel-zu-leise/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/centos-6.0-pulseaudio-sound-viel-zu-leise/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dieser Artikel wurde von &lt;a href=&#34;http://tuxorials.de&#34;&gt;tuxorials.de&lt;/a&gt; (Dokuwiki) hierher migriert!
Mögliche Darstellungsfehler bitte ich zu entschuldigen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://centos.org&#34; title=&#34;http://centos.org&#34;&gt;CentOS&lt;/a&gt; 6.0 und damit auch alle
anderen Derivate von RHEL 6, weisen ein Problem mit dem maximalen
Lautstärkepegel von Audio-Headsets auf. Beim Anstecken der
Sound-Hardware weist Pulseaudio einen zu niedrigen maximalen
Lautstärkepegel zu, sodass trotz voll aufgedrehten Reglern, die
Audio-Ausgabe viel zu leise ist. Das Problem &lt;a href=&#34;https://bugzilla.redhat.com/show_bug.cgi?id=664586&#34; title=&#34;https://bugzilla.redhat.com/show_bug.cgi?id=664586&#34;&gt;ist Redhat
bekannt&lt;/a&gt;
und wird in einem der nächsten Releases behoben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Workaround gilt folgender Befehl, der das Erhöhen des maximalen
Lautstärkepegels ermöglicht.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;alsamixer -Dhw -c1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Centos 6.0: Problem mit Intel-NICs und dem Treiber e1000e</title>
      <link>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/centos-6.0-problem-mit-intel-nics-und-dem-treiber-e1000e/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/centos-6.0-problem-mit-intel-nics-und-dem-treiber-e1000e/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dieser Artikel wurde von &lt;a href=&#34;http://tuxorials.de&#34;&gt;tuxorials.de&lt;/a&gt; (Dokuwiki) hierher migriert!
Mögliche Darstellungsfehler bitte ich zu entschuldigen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Als ich das aktuelle &lt;a href=&#34;http://centos.org&#34; title=&#34;http://centos.org&#34;&gt;CentOS&lt;/a&gt;,
ein Nachbau von &lt;a href=&#34;http://redhat.com&#34; title=&#34;http://redhat.com&#34;&gt;Redhat&lt;/a&gt;
Enterprise Linux (RHEL), auf einigen halbwegs aktuellen HP-Workstations
installieren wollte, kam es zu Problemen mit den verbauten Intel
Gigabit-NICs (82566DM), welches den Aufbau einer Netzwerk-Verbindung
verhinderte. Das Mysteriöse an diesem Fehler war die Tatsache, dass er
nur auftrat, wenn die Workstations an einem FastEthernet-Switch hingen.
Bei direkten Anschluss an einem Gigabit-Switch trat dieses Problem nicht
auf und es konnte dort problemlos eine Verbindung hergestellt werden.
Eine tiefgreifende Beschreibung des Problems, sowie eine Lösung für
dieses Problem liefert dieser Beitrag.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein &lt;code&gt;lspci&lt;/code&gt; lieferte auf den Workstations folgendes Ergebnis:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;00:00.0 Host bridge: Intel Corporation 82Q963/Q965 Memory Controller Hub (rev 02)
00:02.0 VGA compatible controller: Intel Corporation 82Q963/Q965 Integrated Graphics Controller (rev 02)
00:03.0 Communication controller: Intel Corporation 82Q963/Q965 HECI Controller (rev 02)
00:19.0 Ethernet controller: Intel Corporation 82566DM Gigabit Network Connection (rev 02)
00:1a.0 USB Controller: Intel Corporation 82801H (ICH8 Family) USB UHCI Controller #4 (rev 02)
......
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ein Blick in die Datei &lt;code&gt;/var/log/messages&lt;/code&gt; förderte zahlreiche Meldungen
durch den Treiber &lt;code&gt;e1000e&lt;/code&gt; zu Tage, welche nachfolgend auszugsweise
dargestellt sind:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Aug 15 15:13:29 agent31 kernel: e1000e: Intel(R) PRO/1000 Network Driver - 1.2.7-k2
Aug 15 15:13:29 agent31 kernel: e1000e: Copyright (c) 1999 - 2009 Intel Corporation.
Aug 15 15:13:29 agent31 kernel: e1000e 0000:00:19.0: PCI INT B -&amp;gt; GSI 19 (level, low) -&amp;gt; IRQ 19
Aug 15 15:13:29 agent31 kernel: e1000e: eth0 NIC Link is Up 100 Mbps Full Duplex, Flow Control: RX/TX
Aug 15 15:13:29 agent31 kernel: e1000e: eth0 NIC Link is Down
Aug 15 15:13:29 agent31 kernel: e1000e: eth0 NIC Link is Up 100 Mbps Full Duplex, Flow Control: RX/TX
Aug 15 15:13:29 agent31 kernel: e1000e: eth0 NIC Link is Down
Aug 15 15:13:29 agent31 kernel: e1000e: eth0 NIC Link is Up 100 Mbps Full Duplex, Flow Control: RX/TX
Aug 15 15:13:29 agent31 kernel: e1000e: eth0 NIC Link is Down
Aug 15 15:13:29 agent31 kernel: e1000e: eth0 NIC Link is Up 100 Mbps Full Duplex, Flow Control: RX/TX
......
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Diese Meldungen passen zu dem Verhalten, der an der NIC verbauten LEDs,
welche ein rhythmisches Wechseln zwischen orange und grün vollziehen.
Nach einer ausführlichen Recherche und dem Booten eines
&lt;a href=&#34;http://fedoraproject.org&#34; title=&#34;http://fedoraproject.org&#34;&gt;Fedora&lt;/a&gt; 15, wo das
Problem nicht auftritt, konnte es nur an der eingesetzten Version des
&lt;code&gt;e1000e&lt;/code&gt;-Treibers liegen. Wenn man dann auch noch die Tatsache beachtet,
dass der Kernel 2.6.32 als Basis für RHEL6 und alle seine Derivate
dient, ist dies noch warscheinlicher.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das &lt;a href=&#34;http://elrepo.org&#34; title=&#34;http://elrepo.org&#34;&gt;ELRepo-Projekt&lt;/a&gt; stellt
einige Pakete mit aktuellen Treibern für RHEL-kompatible Distributionen
bereit, darunter auch einen aktuellen &lt;code&gt;e1000e&lt;/code&gt;. Folgende Befehle binden
das Repository ein und installieren dann den entsprechenden &lt;code&gt;kmod&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;rpm -Uvh http://elrepo.org/elrepo-release-6-4.el6.elrepo.noarch.rpm
yum -y install kmod-e1000e
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nach einem Reboot sollte die neue Version des &lt;code&gt;e1000e&lt;/code&gt; benutzt werden
und dementsprechend das oben beschriebene Problem nicht mehr auftreten.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chromium unter Fedora</title>
      <link>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/chromium-unter-fedora/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/chromium-unter-fedora/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dieser Artikel wurde von &lt;a href=&#34;http://tuxorials.de&#34;&gt;tuxorials.de&lt;/a&gt; (Dokuwiki) hierher migriert!
Mögliche Darstellungsfehler bitte ich zu entschuldigen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Die Open-Source-Variante von Googles Browser Chrome mit dem Namen
Chromium ist selbst nur im Quellcode verfügbar und muss deswegen selbst
kompiliert werden. Da dies ziemlich aufwendig und nicht ganz trivial
ist, gibt es für die meisten Distributionen sogenannte Binärpakete, wo
jemand Chromium bereits übersetzt und an die distributionsspezifischen
Besonderheiten angepasst hat. Den Vorgang für Fedora und einige weitere
nützliche Infos erklärt dieser Beitrag.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um Chromium als Paket installieren zu können, muss ein weiteres
Repository in das Verzeichnis &lt;code&gt;/etc/yum.repos.d/&lt;/code&gt; eingetragen werden.
Das Repository wird von einem RedHat-Mitarbeiter namens Tom Callaway
verwaltet und auch regelmäßig aktualisiert. Durch die hohe Frequenz an
Veröffentlichung von neuen Chromium-Versionen stehen hier auch fast
wöchentlich neue Versionen zum Update bereit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Laden Sie die folgende Datei herunter und platzieren Sie sie unter
&lt;code&gt;/etc/yum.repos.d/&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;http://repos.fedorapeople.org/repos/spot/chromium/fedora-chromium.repo
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Geben Sie nun folgenden Befehl ein, um Chromium zu installieren:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;root@host #] yum install chromium
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Danach finden Sie im Gnome-Menü, im Abschnitt Internet, den Eintrag
Chromium-Browser, über den Sie den Browser starten können. Um Chromium
zu konfigurieren klicken Sie auf dem Button mit dem Schraubenschlüssel
und dann auf Optionen. Dort können Sie z.B. einstellen, dass Chromium
wie eine native GTK-Anwendung aussieht und sich dadurch besonders gut in
den Fedora-Desktop integriert. Ebenfalls zu Empfehlen sind die
Erweiterungen &lt;code&gt;AdBlock&lt;/code&gt; und &lt;code&gt;FlashBlock&lt;/code&gt;, welche sich über den
Menüeintrag Erweiterungen installieren lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;User-Agent umstellen
++++++++++++++++++&amp;ndash;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein interessantes Feature an Chromium und auch den meisten anderen
Browsern ist, dass sie sich als „jemand Anderes“ ausgeben können. Auch
wenn man über das iPad gespaltener Meinung sein kann, fördert es die
Verbreitung von Videos, die per HTML5-Videotag in die Webseiten
eingebunden werden. Dies ist eine exzellente Bewegung, was die
ungeliebte Technik namens Flash überflüssig machen wird. Nun bieten
einige Anbieter spezielle Seiten für das iPad an und unterscheiden das
mit Hilfe des User-Agents, mit welchem sich das iPad den Webservern
bekannt macht. Um nun die Videos ebenfalls direkt im Browser zu rendern,
muss der User-Agent von Chromium geändert werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;User-Agent des iPads (nicht aktuell):&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Mozilla/5.0 (iPad; U; CPU OS 3_2 like Mac OS X; en-us) AppleWebKit/531.21.10 (KHTML, like Gecko) Version/4.0.4 Mobile/7B334b Safari/531.21.10
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Wenn man Chromium nun mit der Option &lt;code&gt;-user-agent&lt;/code&gt; gefolgt von der
Zeichenkette des iPads aufruft, gibt sich Chromium als iPad der ersten
Generation aus.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;you@host $] chromium-browser -user-agent=&amp;quot;Mozilla/5.0 (iPad; U; CPU OS 3_2 like Mac OS X; en-us) AppleWebKit/531.21.10 (KHTML, like Gecko) Version/4.0.4 Mobile/7B334b Safari/531.21.10&amp;quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Eine weitere Option wäre &lt;code&gt;–incognito&lt;/code&gt;, die Chromium direkt im
Inkognito-Modus startet, wo keine Statistiken oder besuchten Seiten
gespeichert werden.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Datenbank-Zugriff auf Microsoft SQL-Server von Linux</title>
      <link>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/datenbank-zugriff-auf-microsoft-sql-server-von-linux/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/datenbank-zugriff-auf-microsoft-sql-server-von-linux/</guid>
      <description>

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dieser Artikel wurde von &lt;a href=&#34;http://tuxorials.de&#34;&gt;tuxorials.de&lt;/a&gt; (Dokuwiki) hierher migriert!
Mögliche Darstellungsfehler bitte ich zu entschuldigen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dieser Beitrag beschreibt den Datenbankzugriff auf einen MSSQL-Server
durch einen Linux-Host, mit Hilfe von
&lt;a href=&#34;http://unixodbc.org&#34; title=&#34;http://unixodbc.org&#34;&gt;unixODBC&lt;/a&gt;, sowie die Nutzung
dieser Verbindung durch &lt;a href=&#34;http://perl.org&#34; title=&#34;http://perl.org&#34;&gt;Perl&lt;/a&gt;. Wenn
man sich eine MySQL Datenbank betrachtet, dann ist die lokal über einen
Unix-Domain-Socket und über den TCP/IP-Stack an einem bestimmten Port
erreichbar. Wenn man sich jetzt hingegen den Microsoft SQL-Server
betrachtet, dann ist der Zugriff auch über Netzwerk möglich, jedoch nur
über eine Technologie namens ODBC (Open Database Connectivity). Auf
einem Windows-Host sind die passenden ODBC-Treiber meistens vorhanden,
auf unixoiden Betriebssystemen ist dafür eine Software wie unixODBC und
ein passender Treiber notwendig. Für MSSQL und Sybase (der Basis von
MSSQL) liefert das
&lt;a href=&#34;http://freetds.org&#34; title=&#34;http://freetds.org&#34;&gt;FreeTDS&lt;/a&gt;-Projekt einen
passenden ODBC-Treiber.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vorraussetzungen
+++++++++++++++-&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;unixODBC&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;FreeTDS&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Diese Tools stehen durch bestimmte Pakete in den Distributionen bereit
und müssen nur noch installiert werden. Unter
&lt;a href=&#34;http://fedoraproject.org&#34; title=&#34;http://fedoraproject.org&#34;&gt;Fedora&lt;/a&gt; und RHEL
sind das die Pakete &lt;code&gt;freetds&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;freetds-devel&lt;/code&gt; und &lt;code&gt;unixODBC&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Konfiguration der ODBC-Verbindung
+++++++++++++++++++++++++++++++++&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;publizieren-des-freetds-treibers&#34;&gt;Publizieren des FreeTDS-Treibers&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Als erstes muss unixODBC der FreeTDS-Treiber beigebracht werden, sodass
unixODBC darauf zugreifen kann. Dabei erstellt man folgende Datei und
wendet dann das nachfolgende Kommando darauf an.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[FreeTDS]
Driver      = /usr/lib/libtdsodbc.so.0
UsageCount   = 1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# odbcinst -i -d -f /etc/odbcinst.ini
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Dabei ist zu beachten, dass der Pfad zur libtdsodbc.so variieren kann,
der nachfolgende Befehl sucht nach passenden Libraries.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# find /usr/lib -regex &amp;quot;libtdsodbc.*&amp;quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;erstellen-einer-dsn-data-source-name&#34;&gt;Erstellen einer DSN (Data Source Name)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nachfolgend muss eine DSN erstellt werden, die die notwendigen Parameter
für die Datenbank-Verbindung festlegt.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[MSSQL]
Driver   = FreeTDS
Server   = 192.168.1.10\SQLEXPRESS
Port      = 1433
Database  = DATABASE
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# odbcinst -i -s -f /etc/odbc.ini
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Wenn keine Fehler ausgegeben werden, ist die Verbindung erfolgreich
hinzugefügt und kann nachfolgend getestet werden.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;testen-der-verbindung&#34;&gt;Testen der Verbindung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Zum Testen der Verbindung bietet unixODBC das Tool &lt;code&gt;isql&lt;/code&gt;, welches
nachfolgend dargestellt wird, um eine Verbindung zur Datenbank
herzustellen. Der zweite und dritte Parameter sind dabei Nutzername und
Passwort für den Datenbank-Nutzer.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# isql -v MSSQL-Perl dbuser sehrsicher
+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
| Connected!                            |
|                                       |
| sql-statement                         |
| help [tablename]                      |
| quit                                  |
|                                       |
+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
SQL&amp;gt; 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;In diesem Tool können dann auch SQL-Statements angegeben und abgesetzt
werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nutzung der ODBC-Verbindung in Perl
+++++++++++++++++++++++++++++++++&amp;ndash;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie in Perl üblich, verwendet man für Datenbankzugriffe jeglicher Art
das Modul &lt;a href=&#34;http://dbi.perl.org/&#34; title=&#34;http://dbi.perl.org/&#34;&gt;DBI&lt;/a&gt; (Database
Interface) und für den Zugriff auf MSSQL-Server ist ebenfalls ein Plugin
vorhanden. Das Plugin
&lt;a href=&#34;http://search.cpan.org/~mjevans/DBD-ODBC/ODBC.pm&#34; title=&#34;http://search.cpan.org/~mjevans/DBD-ODBC/ODBC.pm&#34;&gt;DBD::ODBC&lt;/a&gt;
ist in den Distributionen als Paket vorhanden, wenn dies wie im Falle
von Fedora nicht der Fall sein sollte, installiert der folgende Befehl
das Modul mit allen Abhängigkeiten. Als Vorraussetzung gilt, dass dafür
die devel-Pakete von FreeTDS und unixODBC, sowie die typischen
Build-Tools (gcc …) installiert sind.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# cpan
cpan [1]&amp;gt; install DBD::ODBC
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Wenn das Kompilieren erfolgreich war, kann man die CPAN-Shell mit
mehrmaligen STRG-C verlassen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;beispiel-sourcecode&#34;&gt;Beispiel Sourcecode&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;#!/usr/bin/perl -w
#
#       unixodbc_perltest.pl
#
#       Copyright 2011 Philipp Böhm &amp;lt;philipp-boehm@live.de&amp;gt;
#
#       This program is free software; you can redistribute it and/or modify
#       it under the terms of the GNU General Public License as published by
#       the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
#       (at your option) any later version.
#
#       This program is distributed in the hope that it will be useful,
#       but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
#       MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
#       GNU General Public License for more details.
#
#       You should have received a copy of the GNU General Public License
#       along with this program; if not, write to the Free Software
#       Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston,
#       MA 02110-1301, USA.
#
#       Erfordert das Perl-Modul DBD::ODBC
#
 
use strict;
use Data::Dumper;
use DBI;
 
################################################################################
############### SQL-Queries ####################################################
################################################################################
my %QUERIES = (
    ###
    # Query für MSSQL
 
    &amp;quot;get_call_data&amp;quot; =&amp;gt; q{ SELECT
                            Id AS CallID,
                            [Caller-ID] AS SIP,
                            Start,
                            [End],
                            DATEDIFF(second, [Start], [End]) AS Length
                          FROM Calls
                          WHERE ((datename(yyyy, Start)) &amp;gt;= 2011)
                          AND LEN([Caller-ID]) = 4
                          AND Id &amp;gt; ?;
                        },
);
 
################################################################################
############### Datenbank-Handle erstellen #####################################
################################################################################
my $dsn = &amp;quot;MSSQL&amp;quot;; # aus /etc/odbc.ini
my $dbh = DBI-&amp;gt;connect(
    &amp;quot;dbi:ODBC:$dsn&amp;quot;, &amp;quot;dbusername&amp;quot;}, &amp;quot;dbpassword&amp;quot;
) or die &amp;quot;Konnte keine Verbindung zur DB aufbauen: $DBI::errstr&amp;quot;;
 
################################################################################
############### SELECT-Statement absetzen ######################################
################################################################################
my $calldata = $dbh-&amp;gt;prepare( $QUERIES{&amp;quot;get_call_data&amp;quot;} );
$calldata-&amp;gt;execute(1000);
 
while ( my $line = $calldata-&amp;gt;fetchrow_hashref ) {
    print Dumper($line);
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Die im Code enthaltenen Kommentare sollten die Funktion des Codes
ausreichend darstellen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;einschränkung&#34;&gt;Einschränkung&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Eine Beschränkung des FreeTDS-Treiber liegt darin, dass immer nur ein
Statement-Handle pro Verbindung gleichzeitig bestehen kann. Wenn Sie es
doch versuchen, ist es wahrscheinlich dass Sie folgenden Fehler
erhalten:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Invalid cursor state (SQL-24000)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Diese Einschränkung hat Microsoft erst im MSSQL-Server 2005 mit
Einführung der Technologie
&lt;code&gt;Multiple Active Result Sets&lt;/code&gt; beseitigt, eine reife Leistung !!.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fedora 16 Samsung-Laptop Display-Flackern entfernen</title>
      <link>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/fedora-16-samsung-laptop-display-flackern-entfernen/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/fedora-16-samsung-laptop-display-flackern-entfernen/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dieser Artikel wurde von &lt;a href=&#34;http://tuxorials.de&#34;&gt;tuxorials.de&lt;/a&gt; (Dokuwiki) hierher migriert!
Mögliche Darstellungsfehler bitte ich zu entschuldigen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ein Problem, welches schon in den letzten Tagen von &lt;a href=&#34;http://fedoraproject.org&#34; title=&#34;http://fedoraproject.org&#34;&gt;Fedora 15&lt;/a&gt; aufgetreten
ist, hat sich in Fedora 16 noch verschlimmert. Es handelt sich dabei um
einen Bug bei der Änderung der Display-Helligkeit bei Samsung Notebooks,
die den Treiber &lt;code&gt;samsung_laptop&lt;/code&gt; verwenden. Bei Fedora 15 kam dann ein
kurzes Flackern, was noch auszuhalten war. In Fedora 16 ist das Problem
nun so akut, dass beim Ändern der Displayhelligkeit, das Flackern nicht
wieder aufhört, bis das System einfriert. Eine Lösung für das Problem
liefert dieser Beitrag.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das oben &lt;a href=&#34;https://bugzilla.redhat.com/show_bug.cgi?id=747560&#34; title=&#34;https://bugzilla.redhat.com/show_bug.cgi?id=747560&#34;&gt;beschriebene Problem&lt;/a&gt;
ist wohl bekannt, und entsprechende Änderungen sind in Kernel 3.2
integriert, jedoch ist dieser Kernel noch nicht releast und alle
aktuellen Distributioen setzten entweder auf 3.0 oder 3.1 und enthalten
deshalb diesen Fehler. Ich sah mich gezwungen, die &lt;a href=&#34;https://lkml.org/lkml/2011/5/13/150&#34; title=&#34;https://lkml.org/lkml/2011/5/13/150&#34;&gt;in 3.2 integrierten Patches&lt;/a&gt;
auf den aktuellen Fedora-Kernel anzuwenden und einen &lt;a href=&#34;http://fedoraproject.org/wiki/Building_a_custom_kernel&#34; title=&#34;http://fedoraproject.org/wiki/Building_a_custom_kernel&#34;&gt;eigenen Kernel&lt;/a&gt;
zu bauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um den gepatchten Kernel zu installieren, speichern Sie folgende Datei
unter dem Namen &lt;code&gt;tuxorials_kernel.repo&lt;/code&gt; in das Verzeichnis
&lt;code&gt;/etc/yum.repos.d/&lt;/code&gt; und installieren dann das Paket
&lt;code&gt;kernel-3.1.0-7.samsungflickerfix.fc16.i686.rpm&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[tuxorials_kernel]
name=Tuxorials Samsung Non-Flickering Kernel
baseurl=http://repos.tuxorials.de/kernel_nonflickering/
enabled=1
gpgcheck=0
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Bis der Kernel 3.2 releast ist, ist dies eine adäquate Lösung für das
Problem. Sie können die Kernel-Pakete vom Update durch yum ausschließen,
indem Sie &lt;code&gt;exclude kernel&lt;/code&gt; ind die Datei &lt;code&gt;/etc/yum.conf&lt;/code&gt; schreiben.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fedora auf Samsung N130</title>
      <link>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/fedora-auf-samsung-n130/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/fedora-auf-samsung-n130/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dieser Artikel wurde von &lt;a href=&#34;http://tuxorials.de&#34;&gt;tuxorials.de&lt;/a&gt; (Dokuwiki) hierher migriert!
Mögliche Darstellungsfehler bitte ich zu entschuldigen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Wenn Sie im Besitz eines Samsung N130 Netbooks sind und sich über die
Freezes, 5 Minuten nach dem Start, ärgern dann gibt es in diesem Beitrag
die Lösung dafür.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Problem, was die Freude an dem, ansonsten sehr guten Netbook,
schmälert, ist die Tatsache, dass sich das N130 nach jedem Starten (egal
ob aus dem Ruhezustand, dem Energiesparen) eine Denkpause von 20
Sekunden genehmigt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der /var/log/messages ist dann so ein Eintrag zu sehen:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;...
[  285.804210] ata1.00: status: { DRDY }
[  290.844079] ata1: link is slow to respond, please be patient (ready=0)
[  295.828084] ata1: device not ready (errno=-16), forcing hardreset
[  295.828105] ata1: soft resetting link
[  296.010535] ata1.00: configured for UDMA/133
[  296.010584] ata1: EH complete
...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Das Problem liegt auf Seiten des BIOS, was von Samsung ausgeliefert
wird. Nach 5 Minuten setzt das BIOS nämlich einen Befehl an den
Prozessor ab, dass er sich wenn möglich in die Energiesparmodis begeben
soll, um Energie zu sparen. Dies führt dazu das IRQs verloren gehen,
darunter auch der für den Festplattencontroller und es bis zu 20
Sekunden dauert, bis dies durch einen harten Reset gelöst wird. Samsungs
Versuch, dies mit aktualisierten BIOSen zu lösen, schlug bisher fehl,
weshalb Tejun Heo einen Patch für den Linux-Kernel entwickelte, der das
Problem von Seiten des Kernel löst. Dieser Patch hat es bisher nicht in
die offiziellen Distributionskernel geschafft, weshalb ich mich dazu
veranlasst sah, einen eigenen Fedora-Kernel mit diesem Patch zu bauen.
Der Kernel bezieht sich bisher noch auf Fedora 12 auch wenn es sein
kann, dass im Kernel von Fedora 13 dieser Patch ebenfalls enthalten ist.
Bis dahin biete ich den Kernel in einem eigenen Repository an.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Bug-Report und der Patch, der das Verhalten behebt, ist im
Bugtracker auf kernel.org unter &lt;a href=&#34;https://bugzilla.kernel.org/show_bug.cgi?id=14314&#34; title=&#34;https://bugzilla.kernel.org/show_bug.cgi?id=14314&#34;&gt;folgendem Link&lt;/a&gt;
zu erreichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei dem Kernel handelt es sich um den originalen Fedora-Kernel, mit
allen Upstream-Patches und Anpassungen plus eben den erwähnten Patch.
Den Vorgang des Bauens eines eigenen Kernels unter Fedora, wird ein
eigener Artikel beschreiben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Konfiguration auf dem N130&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Legen Sie im Verzeichnis &lt;code&gt;/etc/yum.repos.d/&lt;/code&gt; eine neue Datei mit dem
Namen &lt;code&gt;n130kernel.repo&lt;/code&gt; an und fügen Sie dort folgenden Inhalt hinein:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[n130kernel]
name=N130 Kernel
baseurl=http://tuxorials.spacequadrat.de/kernelrepo
enabled=1
gpgcheck=0
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nach einem Update mit &lt;code&gt;yum update&lt;/code&gt; sollten Sie die neuen Kernel-Pakete
erhalten. Wenn Sie nun einen Reboot durchführen, können Sie den neuen
Kernel testen, der den Zusatz n130 im Versions-String besitzt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sollte es zu einer &lt;code&gt;Kernel Panic&lt;/code&gt; kommen, bitte ich um eine Nachricht
bzw. Kommentar. Sonst Viel Spaß mit Fedora auf dem N130&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[UPDATE] Jetzt wo Fedora 13 erschienen ist, war ich erst einmal ziemlich
enttäuscht, weil das neue Fedora-Release noch mit dem Kernel 2.6.33
ausgeliefert wird. Es ist aber schon ein Update auf die Versionen 2.6.24
in Arbeit und sollte in der näheren Zukunft automatisch verteilt werden.
Diese Version beinhaltet speziellen Code, um die bekannten Freezes auf
dem Samsung N130 zu verhindern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn man mit den Freezes bis zum Kernel-Update nicht mehr leben will,
kann man sich zwei Pakete herunterladen, die einen frühen Build des
Kernels enthalten. Sie haben sich trotz der kurzen Historie als sehr
stabil erwiesen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Laden Sie sich die beiden folgenden Pakete herunter:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;kernel und kernel-headers
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;und führen Sie dann folgenden Befehl aus:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;root@host #] yum localinstall --nogpgcheck /pfad/zudenkernel/kernel*
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nach einem Neustart sollte in den neuen Kernel gebootet werden und Sie
können mit einem Blick in die &lt;code&gt;/var/log/messages&lt;/code&gt; überprüfen, ob der
oben dargestellte Fehler noch auftritt. Bei mir ist das zum Glück nicht
der Fall. Sollte es zu einem Fehler kommen, können Sie beim Booten
einfach einen anderen Kernel auswählen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn dieses Update auf den Kernel dann endgültig vollzogen ist, ist
Fedora die ideale Distribution für das Samsung N130, denn andere
Distributionen werden erst in Zukunft auf diese Kernel-Version setzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit Fedora 13 ist es nun auch endlich möglich, die Display-Helligkeit
mit der Tastenkombination &lt;code&gt;Fn + Up/Down&lt;/code&gt; zu regeln. [/UPDATE]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2. Update] Ich kann heute (01.09.2010) bestätigen, dass Fedora
offiziell den Kernel 2.6.34-6 verteilt. [/2. UPDATE]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fedora: Fingerabdruckscanner einrichten</title>
      <link>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/fedora-fingerabdruckscanner-einrichten/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/fedora-fingerabdruckscanner-einrichten/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dieser Artikel wurde von &lt;a href=&#34;http://tuxorials.de&#34;&gt;tuxorials.de&lt;/a&gt; (Dokuwiki) hierher migriert!
Mögliche Darstellungsfehler bitte ich zu entschuldigen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Wer in seinem Notebook einen Fingerabdruckscanner eingebaut hat, der
kann unter Linux und unter Fedora im Speziellen damit den Login-Vorgang
erheblich beschleun igen, indem er seine Finger auf den Scanner legt
anstatt mit ihnen das Passwort eingibt. Unter Linux bietet das Tool
&lt;code&gt;fprintd&lt;/code&gt; die nötigen Funktionalitäten (darunter auch ein entsprechendes
PAM-Modul) und ist z.B. auch in &lt;code&gt;gdm&lt;/code&gt; integriert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das einzige was unter einem aktuellen Fedora eingerichtet werden muss,
ist der Finger und dies geschieht durch Aufruf des Tools
&lt;code&gt;fprintd-enroll&lt;/code&gt;, welches mehrmals dazu auffordert, den Finger über den
Scanner zu ziehen. Wenn dies geschehen ist, erscheint bei Fedora 16,
unter dem Feld zur Passworteingabe nun der Hinweis, dass nun der Finger
aufgelegt werden soll. Ebenfalls lässt sich jetzt der Bildschirm mit
Hilfe des Fingerabdrucks entsperren sowie das Ausführen von Programmen
mit &lt;code&gt;sudo&lt;/code&gt; ohne Passworteingabe durchführen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Problem besteht bei der Nutzung des Fingerabdruckscanners aber,
nämlich dass der „Schlüsselbund“ von Gnome (&lt;code&gt;gnome-keyring&lt;/code&gt;) nicht
entsperrt wird, sodass bei Benutzung des Schlüsselbundes eine
Passwortabfrage erscheint. Jetzt muss man abwägen, ob man die
Verschlüsselung des Keyrings entfernt oder jedes Mal das Passwort
eingibt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fedora: Installierte Pakete übertragen</title>
      <link>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/fedora-installierte-pakete-%C3%BCbertragen/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/fedora-installierte-pakete-%C3%BCbertragen/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dieser Artikel wurde von &lt;a href=&#34;http://tuxorials.de&#34;&gt;tuxorials.de&lt;/a&gt; (Dokuwiki) hierher migriert!
Mögliche Darstellungsfehler bitte ich zu entschuldigen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Wenn es zur Neuinstallation von Fedora kommt (z.B. wegen einem neuen
Gerät oder wegen einem neuen Release), dann ist es sehr praktisch, eine
Liste der installierten Pakete zu haben, diese zu speichern und auf dem
neuen System wieder einzuspielen. Eine Liste der aktuell auf dem System
installierten Pakete liefert folgender Befehl, welcher die Liste in die
Datei &lt;code&gt;pkglist.txt&lt;/code&gt; schreibt:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# rpm -qa | sort &amp;gt; pkglist.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Wenn man sich diese Datei dann betrachtet, wird man feststellen, dass
die Pakete Versionsnummern und anderen &lt;code&gt;Ballast&lt;/code&gt; enthalten, welcher sich
beim Zurückspielen negativ auswirken könnte, weil Pakete nicht gefunden
werden könnten. Deshalb befreit folgender Befehl die Pakete von dem
unnützen Ballast und schreibt sie in eine andere Datei:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# cat pkglist.txt | perl -e &#39;while(&amp;lt;STDIN&amp;gt;) { my ($prog) = $_ =~ /(.*?)-\d+/; print $prog, &amp;quot;\n&amp;quot;; }&#39; &amp;gt; cleanpkglist.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Interessant an diesem Perl-Konstrukt ist die Verwendung der
&lt;code&gt;non-greedy&lt;/code&gt;-Quantifiern &lt;code&gt;.*?&lt;/code&gt;, wodurch so wenig wie möglich durch einen
regulären Ausdruck gematcht wird. Das Rückspielen der Pakete erfolgt nun
mit folgendem Befehl, wobei der Dateiname entsprechend angepasst werden
muss:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# yum install `cat cleanpkglist.txt`
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Feststelltaste = weitere SHIFT-Taste</title>
      <link>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/feststelltaste--weitere-shift-taste/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.pboehm.org/blog/2012/12/31/feststelltaste--weitere-shift-taste/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dieser Artikel wurde von &lt;a href=&#34;http://tuxorials.de&#34;&gt;tuxorials.de&lt;/a&gt; (Dokuwiki) hierher migriert!
Mögliche Darstellungsfehler bitte ich zu entschuldigen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Wenn Sie sich auch über die, in meinen Augen sinnlose, Feststelltaste
(CAPS LOCK) ärgern, weil sie immer dann gedrückt wird, wenn sie es nicht
soll, gibt es unter Linux eine ganz einfache Möglichkeit dieser Taste
ihre Funktion zu nehmen. Ich konnte immer eine weitere SHIFT-Taste
gebrauchen und so habe ich der Feststelltaste die Funktion einer
SHIFT-Taste zugewiesen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um das zu tun legen Sie eine Datei mit dem Namen .Xmodmap in Ihrem
Home-Verzeichnis an, wenn Sie nicht schon existiert. Geben Sie nun die
drei folgenden Zeilen ein und speichern Sie die Datei.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;keycode 66 = Caps_Lock 
remove Lock = Caps_Lock 
add Shift = Caps_Lock
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nach einem erneuten Anmelden wird Ihnen in einem Fenster angeboten eine
modmap-Datei zu laden und deren Inhalt anzuwenden. Klicken Sie dafür die
Datei an und danach auf den Button „Laden“.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>